\section{Giriş}
\indent\indent Bu çalışma, Tanzimat Dönemi ile birlikte hız kazanan Batı tarzı müesseselleşme sürecinin Osmanlı ceza hukuku üzerindeki etkilerini incelemeyi amaçlamaktadır. Tanzimat'tan sonraki yirmi yıllık
süreçte 1840 Kanunnâme-i Hümâyunu, 1851 Kanun-ı Cedîd ve 1858 Kanunnâme-i Hümâyunu olmak üzere üç ceza kanunnâmesi kaleme alınmıştır. Bu süreçte, ceza hukuku şer`î hukuktan neredeyse tamamen 
ayrılmıştır. Şer`i hukuk, ceza hukuku üzerine net bir kodifikasyon ihtiva etmediği için verilen kararlarda kadının yorumu ne önemli unsurdu. Bu karara itirazı yönetecek temyiz mekanizması ise hemen hemen yoktu.
Bu süreç ile ceza hukuku, kazuistikkuram üzerine oturtularak yeni mahkemeler teşkil edilmiş ve temyiz mekanizması oluşturulmuştur. Çalışma, bu değişim sürecinin nedenlerini ve meydana getirdiği bürokrasi çatışmalarını, mezkur kanunnâmeler üzerinden incelemektedir.

\subsection{Tanzimat Öncesi Ceza Hukuku}

\indent\indent Ceza hukukunu inclemeden önce, genel hatlarıyla Osmanlı Devleti'nin hukuk sistemine göz atmak faydalı olacaktır. Osmanlı hukuku, şer`î hukuk ve örfî hukuk olmak üzere iki ana kaynaktan beslenmekteydi. 
Şer`î hukuk kaynağını öncelikli olarak kitap ve sünetten almaktadır. Kitap ve hadisin eksik ya da muğlak bıraktığı kısımlarda ise icmâ, kıyas, istihsân, maslahat gibi yöntemler kullanılmıştır. Osmanlı Devleti
şer`î hukukta ağırlıklı olarak Hanefi mezhebini benimsemiştir. Örfî hukukun kaynağını ise siyasi otorite, yani mahalli örf, geçmiş uygulamalar ve en önemlisi olarak padişah iradesi teşkil etmektedir.\footfullcite[90]{osmanli_hukuku}
Şer`î hukuk ve örfî hukuk birbiriyle çatışan iki farklı uygulama olarak anlaşılmamalıdır. Bu iki hukuk sistemi birbirini tamamlayan ve dengeleyen unsurlar olarak görülmelidir. Şer`î hukuk ağırlıklı olarak şahıs, aile, miras, eşya, borçlar,
ticaret ve yargılama gibi alanlarda düzenlemeler yaparken, kısmen de ceza, arazi ve vergi hukuku alanlarına müdahil olmuştur.\footcite[95]{osmanli_hukuku} Örfî hukuk ise şer`î hukukun düzenlemediği ya da kısmen boş bıraktığı alanlarda doldurmaya çalışmıştır. Örfî hukuk,
devletin siyasi ve idaari yapısı, vergi, arazi ve ceza hukuku alanlarında düzenlemeler getirmiştir.\footcite[97]{osmanli_hukuku} Buradan da anlaşılacağı üzere, ceza hukuku iki sistem tarafından da düzenlemelere maruz kaldığı için
en çok tartışılan alanların başında gelmiştir.

Tanzimat öncesi Osmanlı ceza hukukunun işleyişini, devletin teb`aları açısından incelemek faydalı olacaktır. Çok büyük farklılıklar olmamakla birlikte, ceza hukukun uygulanışı müslümanlara, zımmîlere ve müste'menlere karşı ufak
değişiklikler göstermekteydi.
\input{sections/introduction/subsections/musluman}
\input{sections/introduction/subsections/zimmi}
\input{sections/introduction/subsections/mustemen}